{
    "paper_id": "6f545900ad20d4a7b92cab9581d507cfca3264fb",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof CUIDAR AL QUE CUIDA: EL IMPACTO EMOCIONAL DE LA EPIDEMIA DE CORONAVIRUS EN LAS ENFERMERAS Y OTROS PROFESIONALES DE LA SALUD CARING FOR THE CAREGIVER: THE EMOTIONAL IMPACT OF THE CORONAVIRUS EPIDEMIC ON NURSES AND OTHER HEALTH PROFESSIONALS",
        "authors": [
            {
                "first": "Cuidar",
                "middle": [],
                "last": "Al",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Que",
                "middle": [],
                "last": "Cuida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "El",
                "middle": [],
                "last": "Impacto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Emocional",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Epidemia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "De",
                "middle": [],
                "last": "Coronavirus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "En",
                "middle": [],
                "last": "Las",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Enfermeras",
                "middle": [
                    "Y"
                ],
                "last": "Otros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Profesionales",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Salud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mercedes",
                "middle": [
                    "Bueno"
                ],
                "last": "Ferr\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda. Universidad de Sevilla. Autora para correspondencia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sergio",
                "middle": [],
                "last": "Barrientos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Facultad de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Podolog\u00eda. Universidad de Sevilla. Autora para correspondencia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Trigo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico: mbueno2@us.es",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Los autores no declara ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "No existen fuentes de financiaci\u00f3n p\u00fablicas ni privadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La crisis sanitaria provocada por la pandemia del virus Covid-19 ha vuelto a destacar el papel de los profesionales sanitarios como elemento clave para su contenci\u00f3n que sufren una alta tensi\u00f3n marcada por la presi\u00f3n asistencial y la falta de medios de protecci\u00f3n. Ante esta tensi\u00f3n, resulta relevante analizar el impacto emocional en los profesionales sanitarios de la pandemia de coronavirus y los recursos de afrontamiento para disminuir o atenuar este impacto. Destacan el estr\u00e9s, los trastornos del sue\u00f1o y los s\u00edntomas depresivos. Se ofrecen algunas estrategias que han sido utilizados por profesionales que anteriormente han sufrido la presi\u00f3n del COVID-19 y les han sido de utilidad. Por \u00faltimo, se se\u00f1alan algunas recomendaciones cuya eficacia es conocida para el manejo del impacto emocional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Impacto emocional, covid 19, profesionales de la salud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The health crisis caused by the Covid-19 virus pandemic has once again highlighted the role of health professionals as a key element for their containment, who suffer from high tension marked by healthcare pressure and the lack of means of protection. Given this tension, it is relevant to analyze the emotional impact on health professionals of the coronavirus pandemic and the coping resources to reduce or mitigate this impact. Stress, sleep disorders and depressive symptoms stand out. Some strategies are recommended that have been used by professionals who have previously been under pressure from COVID-19 and have been helpful to them. Finally, some recommendations whose efficacy is known for managing emotional impact are pointed out.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La crisis sanitaria provocada por la pandemia del virus Covid-19 ha vuelto a destacar el papel de los profesionales sanitarios como elemento clave para su contenci\u00f3n. As\u00ed, tanto las autoridades sanitarias como la poblaci\u00f3n en general, reconocen la tarea inmensa que est\u00e1n desarrollando. Sin embargo, la tensi\u00f3n entre los profesionales sale todos los d\u00edas a la luz a trav\u00e9s de diversas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "noticias en prensa y en las redes sociales. En general, esta tensi\u00f3n est\u00e1 marcada por la alta presi\u00f3n asistencial recibida, y la falta de medios de protecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Y esta tensi\u00f3n ha sido vivida en ocasiones anteriores, tales como la pandemia del virus influenza H1N1 (2009), el S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS) en 2003 (1) o el VIH en la d\u00e9cada de los 80. En la epidemia SARS, concretamente, el 40% de los infectados fueron profesionales sanitarios, aunque en aquella ocasi\u00f3n afect\u00f3 a 8422 personas en 29 pa\u00edses (2, 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pero volviendo al caso del COVID-19, seg\u00fan los \u00faltimos datos del Ministerio de Sanidad, los casos confirmados en profesionales sanitarios suponen el 14% del total de personas infectadas (4) , generando inquietud entre estos frente al posible contagio. Las condiciones laborales que est\u00e1n afrontando caracterizadas por gran presi\u00f3n asistencial (5) y el posible colapso de los sistemas sanitarios, incapaces de asumir una elevada demanda (6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Esta combinaci\u00f3n de ambos factores, riesgo de contagio y presi\u00f3n asistencial, suponen un riesgo para la salud psicoemocional de los profesionales sanitarios (7) . El estr\u00e9s laboral influye en su salud mental y emocional y puede tener un impacto negativo en su calidad de vida general (8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 160,
                    "text": "(7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Por ello, analizar los efectos psicoemocionales en los profesionales sanitarios en un momento como el actual, puede dar informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo abordarlos y qu\u00e9 estrategias poner en marcha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es analizar el impacto emocional en los profesionales asistenciales de la pandemia de coronavirus y los recursos de afrontamiento para disminuir o atenuar este impacto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La sintomatolog\u00eda que con m\u00e1s frecuencia ha aparecido en los profesionales de diferentes pa\u00edses afectados se asocian a situaciones ansiedad y estr\u00e9s, as\u00ed como s\u00edntomas depresivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto emocional: Signos, s\u00edntomas y factores relacionados"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f poblaciones (17) . Parece l\u00f3gico pensar que como respuesta al estr\u00e9s de los trabajadores aparezcan s\u00edntomas relacionados con trastornos del sue\u00f1o, ya sea dificultad para conciliarlo, interrupciones del sue\u00f1o o despertarse muy tempranamente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto emocional: Signos, s\u00edntomas y factores relacionados"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas depresivos tambi\u00e9n pueden presentarse con mayor o menor intensidad, tales como desesperanza, desesperaci\u00f3n, tristeza, ganas de llorar, cambios en el apetito, irritabilidad, frustraci\u00f3n, sentimientos de inutilidad, p\u00e9rdida del placer por las actividades que habitualmente se desarrollan, dificultad para pensar, concentrarse, tomar decisiones y recordar cosas, cansancio o falta de energ\u00eda. En el estudio de Lai et al. aparece este tipo de sintomatolog\u00eda, en un 50, 4 % de los profesionales, aunque solamente un 7 % present\u00f3 trastorno depresivo grave (13) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto emocional: Signos, s\u00edntomas y factores relacionados"
        },
        {
            "text": "Al margen de estos estudios, destacamos otro factor que est\u00e1 agravando esta \"epidemia\" de estr\u00e9s y ansiedad entre los profesionales. As\u00ed, la forma de transmitir las noticias en torno a la enfermedad, y el lenguaje que se ha instaurado entre profesionales, poblaci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n, reforzado incluso por algunas autoridades del pa\u00eds, que est\u00e1 m\u00e1s relacionado con lo militar que con lo cient\u00edfico. Susan Sontag, ya en 1979 (18), advert\u00eda que la forma de expresarnos en torno a la enfermedad como una guerra, tiene un efecto negativo doble, por una parte, porque desvirt\u00faa el rigor cient\u00edfico y, por otra parte, degrada a los enfermos. Pero especialmente, hac\u00eda alusi\u00f3n al desasosiego y el des\u00e1nimo de enfermos y profesionales (18) . Aunque se dirigieron al c\u00e1ncer y al SIDA, en estos momentos ilustran la epidemia del COVID-19 y cobran una gran actualidad. En esta l\u00ednea, Sabucedo citado por Salas en un art\u00edculo publicado en el peri\u00f3dico El Pa\u00eds advierte tambi\u00e9n de los peligros de este lenguaje, aconsejando \"apostar por un lenguaje que represente la identidad colectiva que cuida a los vulnerables\" (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1115,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto emocional: Signos, s\u00edntomas y factores relacionados"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, muchas de las noticias, resaltan las m\u00e1s negativas frente a las m\u00e1s positivas. Aparecen siempre en primer lugar, las noticias de contagios y muerte y posteriormente, las altas, si bien parece que en los medios ya se ha comenzado a utilizar la informaci\u00f3n de una forma m\u00e1s positiva, lo que se relaciona con el t\u00e9rmino de infoxicaci\u00f3n, acu\u00f1ado por Corella (20) . En este contexto, solo una persona con un gran conocimiento en la materia es capaz de discriminar entre una informaci\u00f3n relevante y buena, y una informaci\u00f3n no correcta, en sus propias palabras Finalmente, destaca la sobrecarga emocional secundaria al aislamiento de los pacientes. En esta situaci\u00f3n, el apoyo emocional recae sobre los profesionales, y especialmente sobre las enfermeras. En circunstancias normales, la compa\u00f1\u00eda de familia y amigos es en buena medida la que proporciona el apoyo social y emocional de las personas ingresadas. Adem\u00e1s, se produce mucha interacci\u00f3n entre los propios pacientes ingresados, elementos que ahora est\u00e1n ausentes, recayendo todo el apoyo emocional y social que una persona requiere en la enfermera. Esta situaci\u00f3n se agudiza a\u00fan m\u00e1s en los pacientes m\u00e1s graves que mueren solo con la compa\u00f1\u00eda de los profesionales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto emocional: Signos, s\u00edntomas y factores relacionados"
        },
        {
            "text": "Del estudio de Cai et al. (14) se extraen algunas de las herramientas m\u00e1s eficaces utilizadas por los profesionales de salud encuestados, para afrontar la situaci\u00f3n y disminuir el estr\u00e9s: a) seguridad de disponer de Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPIs) y b) la conservaci\u00f3n del bienestar de la familia. El reconocimiento del trabajo realizado por las autoridades sanitarias y la ca\u00edda de nuevos casos de COVID-19 tambi\u00e9n fueron identificados de forma significativa como factores protectores frente al estr\u00e9s. Entre las mujeres, adem\u00e1s de la utilizaci\u00f3n de las EPIs, la actitud positiva de los compa\u00f1eros de trabajo se consider\u00f3 uno de los factores amortiguadores del estr\u00e9s m\u00e1s valorados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de protecci\u00f3n frente al impacto emocional por COVID-19"
        },
        {
            "text": "Destaca que las enfermeras puntuaron m\u00e1s alto en estrategias de afrontamiento relacionadas con el conocimiento de los mecanismos de transmisi\u00f3n del virus, el conocimiento de las medidas de protecci\u00f3n, y la actitud positiva en el trabajo, aunque en general, las enfermeras y enfermeros fueron los que m\u00e1s alto puntuaron en todas las estrategias de afrontamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de protecci\u00f3n frente al impacto emocional por COVID-19"
        },
        {
            "text": "El apoyo de familias y allegados fue la otra estrategia m\u00e1s utilizada, mientras que la consulta con psic\u00f3logos para expresar emociones fue poco puntuada por todos los sanitarios, especialmente entre m\u00e9dicos y t\u00e9cnicos, tales como t\u00e9cnicos de radiolog\u00eda y otros (14).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de protecci\u00f3n frente al impacto emocional por COVID-19"
        },
        {
            "text": "A la luz de lo comentado hasta este momento queda patente la necesidad espec\u00edfica de intentar minimizar el impacto emocional de la epidemia en los trabajadores de la salud. Los mecanismos mencionados que han servido a otros profesionales, y que son imprescindibles, como las medidas de protecci\u00f3n, protocolos claros y efectivos, sin embargo, estas no dependen, en muchas ocasiones, de la capacidad de los profesionales. Por ello, se sugieren, a continuaci\u00f3n, recomendaciones dirigidas a la prioridad personal de mantener la salud mental (figura 1). Figura 1. Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional [22] [23] [24] [25] [26] [27] [28] [29] [30] [31] [32] \uf0b7 Mantener o iniciar un programa de actividad f\u00edsica. Si bien la situaci\u00f3n de confinamiento no permite la realizaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico habitual, el mantenimiento de las pautas de ejercicio en casa es fundamental (22) . Y no s\u00f3lo para el mantenimiento de la movilidad del cuerpo, el tratamiento de algunas enfermedades cr\u00f3nicas, como la hipertensi\u00f3n, la diabetes o el hipercolesterolemia (23, 24) , y las enfermedades osteomusculares el ejercicio tambi\u00e9n contribuye al mantenimiento de una buena salud cerebral (25) , por el claro beneficio psicol\u00f3gico que aporta. As\u00ed, se ha descrito el efecto del ejercicio en la salud emocional en estudios previos (26, 27) . \uf0b7 Utilizar la respiraci\u00f3n profunda. Respirar profundamente disminuye el estr\u00e9s percibido y la ansiedad (28) . Los ciclos de respiraci\u00f3n profunda estimulan el nervio vagal y activan el parasimp\u00e1tico (29) . La respiraci\u00f3n m\u00e1s eficaz es la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica o abdominal, y aunque sea en breve periodos de tiempo, 4 \u00f3 5 min., se ha demostrado efectiva en el control de s\u00edntomas de la ansiedad y el estr\u00e9s (30) Teniendo en cuenta estos estudios, vale la pena realizar un r\u00e1pido receso en la jornada laboral para practicar este tipo de respiraci\u00f3n, e incluirla como pauta antes del trabajo y despu\u00e9s del trabajo. Hoy en d\u00eda existen numerosas apps para descargarse que monitorizan la respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica y que son muy \u00fatiles cuando no se ha entrenado previamente. Algunas de las m\u00e1s significativas son Ejercicios de respiraci\u00f3n, de Imex Global, y con el mismo t\u00edtulo la aplicaci\u00f3n de Innovapp. \uf0b7 Desconectar. Algunas personas tienen facilidad para desconectar del trabajo y otros no.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 657,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 672,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 893,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "(23,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1072,
                    "text": "24)",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1187,
                    "end": 1191,
                    "text": "(25)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1331,
                    "text": "(26,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1335,
                    "text": "27)",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1441,
                    "end": 1445,
                    "text": "(28)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1536,
                    "end": 1540,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, algunas t\u00e9cnicas ayudan en ese te sentido. Una de las m\u00e1s utilizadas hoy en d\u00eda es el mindfullness, que ha demostrada su utilidad en muchas \u00e1reas, incluyendo el control del estr\u00e9s, de la ansiedad y, adem\u00e1s, a\u00f1ade un mayor bienestar emocional (31) . Para las personas no entrenadas algunas apps sobre mindfulness son especialmente \u00fatiles, como Siente-mindfulness de la fundaci\u00f3n facil\u00edsimo, o Daily mindfulness-calm de Devmobisoft, o Mindfulness meditaci\u00f3n guiada de Metta apps. \uf0b7 Fomentar el contacto y pedir ayuda profesional. El contacto con familia y allegados en estos momentos es un bien mayor, por ello hay que fomentarlo sea de forma presencial o a trav\u00e9s de medios no presenciales. A veces es necesario el apoyo psicol\u00f3gico brindado por un profesional. Cuando los s\u00edntomas son muy numerosos, es mejor no permitir que la situaci\u00f3n sea desbordante y acudir a un profesional. En este sentido, en el propio hospital o los centros de salud, disponemos de profesionales de salud mental, enfermeras, psic\u00f3logos y psiquiatras, expertos en la materia que pueden ayudar. Adem\u00e1s, en este momento, casi todos los Colegios de Psic\u00f3logos y algunas plataformas de psic\u00f3logos voluntarios, ofrecen este apoyo de forma desinteresada a todos los profesionales de la salud que lo soliciten. Una ayuda a tiempo evita complicaciones, especialmente, la cronificaci\u00f3n de los s\u00edntomas de estr\u00e9s y ansiedad, cronificacion que se pueden traducir en trastornos de la ansiedad como se\u00f1alan Cano y Miguel (32) Por su parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (33) ha hecho las siguientes recomendaciones para los profesionales de la salud:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "(31)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1496,
                    "end": 1500,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Identificar herramientas para manejar el estr\u00e9s, mantener las estrategias de afrontamiento habituales. \uf0b7 Normalizar los sentimientos: es l\u00f3gico sentir estr\u00e9s en estas situaciones. Hablar de sentimientos y emociones entre todos los que trabajan juntos es una forma de ayudarse. Manejar el estr\u00e9s y conseguir el bienestar emocional durante este tiempo es tan importante como mantener la salud f\u00edsica. \uf0b7 Cuidar las necesidades b\u00e1sicas, hacer ejercicio y comer de forma sana y equilibrada. \uf0b7 Mantener el contacto con la familia y amigos. \uf0b7 Evitar estrategias poco sanas, como fumar, beber alcohol u otro tipo de drogas. A la larga este tipo de acciones son un perjuicio a\u00f1adido para el bienestar f\u00edsico y mental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional"
        },
        {
            "text": "Y para los l\u00edderes de equipo (supervisoras, directivos) se\u00f1ala como necesarias e imprescindibles las siguientes acciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional"
        },
        {
            "text": "\uf0a7 Mantener al staff protegido del estr\u00e9s cr\u00f3nico \uf0a7 Asegurar una buena comunicaci\u00f3n con informaci\u00f3n precisa y de calidad con todo el staff, con respecto a la protecci\u00f3n necesaria y la necesidad de manejar el estr\u00e9s \uf0a7 Proporcionar el acceso a servicios de salud mental, recursos de soporte de bienestar mental y estimular a que sean utilizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones finales para afrontar el impacto emocional"
        },
        {
            "text": "Para finalizar consideramos que es imprescindible que los gobiernos vean a sus trabajadores como personas humanas, y que enfaticen la necesidad de su protecci\u00f3n, tanto a trav\u00e9s de los equipos de protecci\u00f3n necesarios, como de la suspensi\u00f3n de actividades no urgentes, y la facilitaci\u00f3n de otros recursos necesarios, tales como la comida y bebida, el apoyo familiar y el soporte psicol\u00f3gico. Pues no se puede olvidar que para cuidar hay que cuidarse. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Workplace safety and coronavirus disease (COVID-19) pandemic: survey of employees",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Informe sobre la situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a. Informe COVID-19 n\u00ba 17",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Factors affecting working conditions in public hospitals: A literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manyisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Aswegen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Int J Afr Nurs Sci",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "28--38",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "Doi:10.1016/j.ijans.2017.02.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Supporting the Health Care Workforce During the COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Working in a system that is under pressure",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "British Medical Association",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The Impact of Healthcare Workers Job Environment on Their Mental-emotional Health. Coping Strategies: The Case of a Local General Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koinis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Drantaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelaina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Stratou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saridi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Health Psychol Res",
            "volume": "3",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4081/hpr.2015.1984"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Timely mental health care for the 2019 novel coronavirus outbreak is urgently needed",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "30046--30054",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2215-0366(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "COVID-19: protecting health-care workers",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30644-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Redefining vulnerability in the era of COVID-19",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "30757--30758",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Psicolog\u00eda de la Salud, 6\u00ba Edici\u00f3n. Madrid. MacGraw Hill Interamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Factors Associated With Mental Health Outcomes Among Health Care Workers Exposed to Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Netw Open",
            "volume": "3",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Psychological Impact and Coping Strategies of Frontline Medical Staff in Hunan Between",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Sci Monit",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Risk perception and impact of Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) on work and personal lives of healthcare workers in Singapore: what can we learn",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Qian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "43",
            "issn": "7",
            "pages": "676--682",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/01.mlr.0000167181.36730.cc"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Healthcare workers emotions, perceived stressors and coping strategies during a MERS-CoV outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Khalid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Qabajah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Qushmaq",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Med Res",
            "volume": "14",
            "issn": "1",
            "pages": "7--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Fatigue in Multiple Sclerosis: Is it related to cytokines and hypothalamic-pituitary-adrenal axis?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Akcali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Aksoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Zengin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Mult Scler Relat Disord",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.msard.2017.03.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "La enfermedad y sus met\u00e1foras. El SIDA y sus met\u00e1foras",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sontang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "El peligroso placer de insultar desde los balcones",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Facing SARS: psychological impacts on SARS team nurses and psychiatric services in a Taiwan general hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Juang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Coronavirus disease (COVID-19): The need to maintain regular physical activity while taking precautions",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ainsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Sport Health Sci",
            "volume": "9",
            "issn": "2",
            "pages": "103--104",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jshs.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The association between physical activity and chronic diseases in European adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Matos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Valeiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur J Sport Sci",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "140--149",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/17461391.2017.1400109"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Association of Behavioral Risk Factors for Chronic Diseases With Physical and Mental Health in European Adults Aged 50 Years or Older",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Linardakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Smpokos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Micheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vozikaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Philalithis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prev Chronic Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.5888/pcd12.150134"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Saboga Nunes L. Associations between physical activity and self-rated wellbeing in European adults: A populationbased, cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peralta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Catunda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Matos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Prev Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "18--23",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ypmed.2016.07.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Domain-Specific Physical Activity and Mental Health: A Meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Babic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lubans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Astell-Burt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lonsdale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Prev Med",
            "volume": "52",
            "issn": "5",
            "pages": "653--666",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.amepre.2016.12.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The role of deep breathing on stress",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Perciavalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blandini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fecarotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buscemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Corrado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Neurol Sci",
            "volume": "38",
            "issn": "3",
            "pages": "451--458",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10072-016-2790-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Breath of Life: The Respiratory Vagal Stimulation Model of Contemplative Activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rjs",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerritsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gph",
                    "middle": [],
                    "last": "Band",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Front Hum Neurosci",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3389/fnhum.2018.00397"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The effect of a single session of short duration biofeedback-induced deep breathing on measures of heart rate variability during laboratory-induced cognitive stress: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Prinsloo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Derman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Laurie",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Appl Psychophysiol Biofeedback",
            "volume": "38",
            "issn": "2",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10484-013-9210-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Relationships between mindfulness practice and levels of mindfulness, medical and psychological symptoms and well-being in a mindfulnessbased stress reduction program",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Armody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Behav Med",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "23--33",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10865-007-9130-7"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Emociones y salud. Ansiedad yEstr\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miguel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "111--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Mental Health Considerations during COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "World Health Organization. Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS). Ginebra: WHO; 2004. 2. Wong EL, Wong SY, Lee N, Cheung A, Griffiths S. Healthcare workers' duty concerns of working in the isolation ward during the novel H1N1 pandemic. J Clin Nurs. 2012;21(9-10):1466-1475. doi:10.1111/j.1365-2702.2011.03783.x",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}