{
    "paper_id": "e9be227f3e9abfdbb2a22312d4a69d8160704590",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Paniculitis eosinof\u00edlica secundaria a infecci\u00f3n por COVID-19 V M Leis-Dosil A S\u00e1enz Vicente M M Lorido-Cort\u00e9s PII: S0001-7310(20)30163-0",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Secci\u00f3n de Dermatolog\u00eda, Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "2) Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Autor de correspondencia:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Vicente Manuel Leis Dosil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "vmleis@gmail.com Sr. Director:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Desde la aparici\u00f3n de los primeros casos de neumon\u00eda por un nuevo coronavirus en Wuhan en diciembre de 2019, en apenas 3 meses esta infecci\u00f3n ha adquirido la magnitud de pandemia. Al igual que se incrementaba el n\u00famero de casos, tambi\u00e9n se han ido comunicando nuevas manifestaciones cl\u00ednicas respiratorias, neurol\u00f3gicas, digestivas y tambi\u00e9n dermatol\u00f3gicas 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Una mujer de 29 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s, natural de Colombia, acudi\u00f3 al servicio de urgencias por lesiones cut\u00e1neas de una semana de evoluci\u00f3n. Adem\u00e1s, ten\u00eda tos y fiebre desde 20 d\u00edas antes, para lo que no estaba siguiendo ning\u00fan tratamiento. No hab\u00eda notado disnea y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno basal era de 97%. En las anal\u00edticas de sangre se detect\u00f3 un d\u00edmero D de 1790,0 ng/ml; 1500 linfocitos/\uf06dL, 202 U/L de LDH y la prote\u00edna C reactiva <0,5 mg/L. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax era normal. La PCR del exudado far\u00edngeo fue positiva para SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "En la exploraci\u00f3n, presentaba lesiones nodulares subcut\u00e1neas, de 1 a 4 cm, eritematosas o parduscas, sin otras irregularidades en la superficie cut\u00e1nea. Se localizaban en caras anteriores y laterales de piernas (figura 1), muslos, antebrazos y hombro izquierdo. Las lesiones eran pruriginosas, y dolorosas a la palpaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Se tom\u00f3 una biopsia cut\u00e1nea de una de las lesiones de la pierna derecha. La epidermis no mostraba alteraciones. En dermis superficial y profunda se dispon\u00eda un infiltrado inflamatorio perivascular (figura 2), que alcanzaba el tejido subcut\u00e1neo con un patr\u00f3n predominantemente lobulillar (figura 3a). Este infiltrado estaba compuesto por linfocitos, histiocitos y numerosos eosin\u00f3filos (figura 3b), con fen\u00f3menos de leucocitoclasia. No se observaban figuras en llamarada, y la afectaci\u00f3n subcut\u00e1nea era superficial sin fibrosis. Hab\u00eda extravasaci\u00f3n hem\u00e1tica sin vasculitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Con estos hallazgos se diagnostic\u00f3 de paniculitis eosinof\u00edlica secundaria a infecci\u00f3n por Coronavirus COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "La paciente fue ingresada para observaci\u00f3n, y se inici\u00f3 tratamiento con ceftriaxona, enoxaparina e hidroxicloroquina. Adem\u00e1s, se paut\u00f3 betametasona en crema en las lesiones cut\u00e1neas. La paciente mejor\u00f3 significativamente en pocos d\u00edas, permitiendo su alta hospitalaria y aislamiento domiciliario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "La paniculitis eosinof\u00edlica es una forma muy poco frecuente de paniculitis. Afecta con m\u00e1s frecuencia a mujeres que a hombres (3:1), y tiene dos picos de incidencia, en la tercera y en la sexta d\u00e9cadas de la vida 2 . Se trata de un proceso reactivo a diferentes est\u00edmulos, generalmente enfermedades sist\u00e9micas, entre las que se encuentran el eritema nodoso, la vasculitis leucocitocl\u00e1stica, la dermatitis at\u00f3pica, los linfomas, las picaduras de insectos 3 , la enfermedad de Kimura 4 o el s\u00edndrome de Wells 5 . Tambi\u00e9n se ha vinculado a ciertos f\u00e1rmacos, como inmunoterapia con veneno de abeja, penicilina 6 o reacciones en el punto de inyecci\u00f3n de heparina 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Tiene mayor inter\u00e9s para nuestro caso la implicaci\u00f3n de ciertas infecciones, como el VIH, la gnatosomiasis, el estreptococo y la toxocariasis 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Se ha planteado como posible mecanismo patog\u00e9nico una producci\u00f3n excesiva de citoquinas, en concreto IL-4 e IL-5, en respuesta a esos variados est\u00edmulos, provocando una respuesta inmune an\u00f3mala 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Conforme la pandemia por coronavirus COVID-19 fue progresando, los dermat\u00f3logos empezamos a describir diferentes manifestaciones cut\u00e1neas de la infecci\u00f3n 1, 9, 10 . Las m\u00e1s habituales son los exantemas morbiliformes, vesiculosos, urticariales y petequiales, la livedo reticularis transitoria, las lesiones similares a la perniosis y las lesiones acrales isqu\u00e9micas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 156,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 162,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "En nuestro caso, la correlaci\u00f3n temporal y la ausencia de otros posibles desencadenantes, nos hacen considerar que el cuadro de paniculitis eosinof\u00edlica es secundario a la infecci\u00f3n por coronavirus COVID-19. La paciente no hab\u00eda recibido heparina subcut\u00e1nea ni otros tratamientos espec\u00edficos antes de la aparici\u00f3n de las lesiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        },
        {
            "text": "Como en tantas ocasiones, en la infecci\u00f3n por coronavirus la piel es reflejo de una enfermedad interna. Debemos aprovechar su accesibilidad, y biopsiar las lesiones nuevas que vayamos observando, ya que la informaci\u00f3n obtenida puede ser \u00fatil para comprender la patogenia de la infecci\u00f3n y determinar el tratamiento m\u00e1s eficaz para estos pacientes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "1)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Classification of the cutaneous manifestations of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study in Spain with 375 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Galv\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carretero",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez-Villa",
                    "middle": [],
                    "last": "Lario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi10.1111/bjd.19163"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Eosinophilic panniculitis in a female child: an unusual presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shivkumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Indian Dermatol Online J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "34--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Eosinophilic panniculitis and insect bite-like eruption in a patient with chronic lymphocytic leukemia: a spectrum of the same entity",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Lojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1eyro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Varela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez-Jorge",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacrist\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Dermatol Res Pract",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Kimura\u00b4s disease with eosinophilic panniculitis-treated with cyclosporine: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Maleki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sayyah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rahimi-Rad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gholami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Allergy Asthma Clin Immunol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Wells\u00b4s syndrome associated with eosinophilic panniculitis presenting with multiple subcutaneous nodules",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Oda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sayama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "700--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Eosinophilic panniculitis triggered by intramuscular penicillin and occupational setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Masferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Ezquerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Escala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gim\u00e9nez-Arnau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "436--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Eosinophilic panniculitis after subcutaneous administration of sodium heparin",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fl\u00f3rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Indian J Dermatol Venereol Leprol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Eosinophilic panniculitis associated with toxocariasis in a child",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Recuero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Binda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kiszewskiae",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "An Bras Dermatol",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "250--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Cutaneous manifestations in COVID-19: a first perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Recalcati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi10.1111/jdv.16387"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "A distinctive skin rash associated with Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mah\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Birckel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Merklen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottlaender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Eur Acad Dermatol Venereol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi10.1111/jdv.16471"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Figura 1: Lesi\u00f3n nodular de 2 cm de di\u00e1metro de superficie pardusca en cara externa de pierna derecha. Figura 2: Imagen panor\u00e1mica de la biopsia te\u00f1ida con H&E. La epidermis est\u00e1 conservada. Se advierte el infiltrado inflamatorio perivascular y perianexial en dermis que alcanza tejido celular subcut\u00e1neo. Figura 3a: A mayor aumento se advierte un infiltrado en tejido celular subcut\u00e1neo de patr\u00f3n predominantemente lobulillar. Figura 3b: El infiltrado est\u00e1 compuesto por linfocitos, histiocitos y numerosos eosin\u00f3filos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}